\section{Introduction}

\subsection{Contexte}

Ce projet, réalisé dans le cadre de l'unité d'enseignement \filiere{} à la
HEIG-VD, répond à un besoin du MakeLab: disposer d'un scanner 3D pédagogique,
modifiable et reproductible avec les moyens de fabrication disponibles sur
place. Un tel équipement complète les imprimantes 3D et les outils de
conception assistée par ordinateur. Il permet notamment de numériser une forme
existante, d'en conserver une représentation numérique ou de produire une
base géométrique pour une nouvelle conception.

Le projet porte sur l'ensemble de la chaîne, depuis le dispositif mécanique
jusqu'au fichier exploitable. Il comprend le caisson, le plateau rotatif,
l'éclairage laser, les caméras, l'électronique de commande, le logiciel de
calibration, l'acquisition, la reconstruction et l'interface utilisateur. Le
prototype doit rester compréhensible par de futurs utilisateurs du MakeLab et
modifiable par une équipe qui reprendrait le projet.

\subsection{Principe de mesure}

L'objet à numériser est placé sur un plateau rotatif dans un caisson fermé. Un
laser ligne vert projette un plan lumineux sur sa surface. La déformation de
la ligne observée dans une image dépend de la position du point éclairé. Après
calibration des caméras et du plan laser, l'intersection entre le rayon associé
à un pixel et ce plan fournit un point tridimensionnel.

Le plateau présente successivement les différentes faces de l'objet. À chaque
position, deux caméras situées de part et d'autre du laser capturent un profil.
Les points sont ramenés dans le repère du plateau en tenant compte de l'angle
de rotation, puis fusionnés. Un filtrage limite les points aberrants et une
reconstruction de surface produit le maillage exporté. La seconde caméra a été
ajoutée après les premiers essais à une caméra afin de réduire les zones
éclairées mais masquées depuis un seul point de vue.

Cette méthode reste soumise à des limites géométriques. Une surface doit être
éclairée par le laser et visible par une caméra; une cavité fermée ou une forte
contre-dépouille ne peut donc pas être reconstruite. Les matériaux
transparents, très réfléchissants ou fortement absorbants peuvent également
dégrader la détection de la ligne.

\subsection{État de l'art}

Les scanners commerciaux à lumière structurée offrent de bonnes performances,
mais dépassent le budget du projet ou reposent sur des logiciels propriétaires.
FabScanPi~\cite{fabscanpi} et Ciclop/Horus~\cite{ciclop} démontrent qu'une
triangulation laser à plateau rotatif est réalisable à faible coût. Le projet
s'en distingue surtout par l'acquisition à deux caméras, choisie pour réduire
les occultations, et par une interface web utilisable hors ligne.

Plusieurs familles de techniques sont couramment utilisées pour numériser un
objet. La photogrammétrie reconstruit sa géométrie à partir de nombreuses
photographies et de points visuels communs. Elle demande peu de matériel
spécialisé, mais dépend fortement de la texture de la surface et du calcul de
mise en correspondance. La lumière structurée projette un motif connu et
mesure sa déformation; elle permet une acquisition dense, au prix d'une
optique et d'une calibration plus complexes. Les capteurs de profondeur
intègrent directement la mesure, mais offrent moins de liberté sur la
géométrie et la chaîne de traitement.

La triangulation par laser ligne constitue un compromis adapté au projet. Son
principe est observable, ses composants sont accessibles et chaque étape peut
être étudiée séparément. Le caisson réduit l'influence de la lumière ambiante
et protège l'utilisateur, tandis que le plateau permet de couvrir le pourtour
de l'objet sans déplacer les caméras. Le choix de deux caméras ne supprime pas
les limitations optiques, mais augmente les chances qu'une zone éclairée soit
vue par au moins l'un des capteurs.

\subsection{Cahier des charges et objectifs}

Les objectifs issus du cahier des charges~\cite{cdc} sont résumés dans la
table~\ref{tab:objectifs}. Un objectif n'est déclaré atteint dans ce rapport que
s'il est démontré par le prototype ou par une mesure disponible.

Le cahier des charges impose un volume utile de
$150\times150\times150$\,mm, un cycle inférieur à 10 minutes et une prise en
main inférieure à 10 minutes. Le résultat doit être exportable au minimum au
format STL ou OBJ. Le système doit fournir un retour visuel, communiquer par
USB ou par interface web, rester dans un budget cible de 300\,CHF et enfermer
la zone de mesure. La sécurité vis-à-vis du laser et des parties mobiles est
une exigence de conception, pas une option de performance.

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{@{}p{1.2cm}p{12.5cm}@{}}
    \toprule
    \textbf{Réf.} & \textbf{Objectif} \\
    \midrule
    O1 & Numériser automatiquement un objet jusqu'à $150\times150\times150$\,mm. \\
    O2 & Produire un fichier STL. \\
    O3 & Réaliser un cycle complet en moins de 10\,minutes. \\
    O4 & Permettre une prise en main en moins de 10\,minutes et 90\,\% de scans sans assistance sur 10 essais. \\
    O5 & Limiter les dépenses du projet à 300\,CHF. \\
    O6 & Protéger l'utilisateur du laser et des parties mobiles. \\
    O7 & Fournir un retour visuel de l'état du système. \\
    O8 & Commander le scanner par interface web ou USB en cinq actions au plus. \\
    O9 & Atteindre une erreur moyenne $\leq 2$\,mm et une répétabilité $\leq 1$\,mm. \\
    O10 & Respecter un encombrement $\leq 500^3$\,mm et une masse $\leq 15$\,kg. \\
    O11 & Traiter les objets sans cavité fermée ni contre-dépouille supérieure à $45^\circ$. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Objectifs mesurables du projet.}
  \label{tab:objectifs}
\end{table}

\subsection{Démarche et organisation}

Le projet a été conduit sur 16 semaines. Le planning final, reproduit en
annexe~\ref{annexe:planning}, totalise 361 heures. Le travail a progressé par
itérations: définition de l'architecture, réalisation des sous-systèmes,
intégration, puis essais du cycle complet. Les premières acquisitions à une
caméra ont mis en évidence les occultations et conduit au montage à deux
caméras. Les calibrations et les paramètres de traitement ont ensuite été
ajustés sur le prototype assemblé.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}p{4.5cm}p{10cm}@{}}
    \toprule
    \textbf{Membre} & \textbf{Responsabilité principale} \\
    \midrule
    Tom Berthoud    & Architecture logicielle, triangulation et coordination. \\
    Jason Weber     & Interface utilisateur, reconstruction et export. \\
    Luc Marchand    & Électronique, alimentation et sécurité. \\
    Hadrien Fuentes & Câblage, acquisition et essais. \\
    Tim Stamm       & Conception mécanique, boîtier et plateau rotatif. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Répartition principale du travail.}
  \label{tab:roles}
\end{table}

\subsection{Livrables et structure du rapport}

Le livrable comprend le prototype assemblé, son logiciel, les configurations
de calibration, les schémas et fichiers de fabrication, le présent rapport et
des exemples de scans. L'interface doit permettre d'exécuter le cycle sans
manipuler directement le code, de suivre sa progression et de récupérer le
résultat.

La suite du rapport présente d'abord la conception mécanique, puis la
conception électrique et électronique. Le chapitre logiciel décrit la
calibration, l'acquisition, la triangulation, la fusion et l'export réellement
utilisés. Le prototype et les résultats mesurés sont ensuite confrontés au
cahier des charges. Les informations qui nécessitent encore une mesure, une
preuve matérielle ou une nouvelle photographie sont regroupées dans
\texttt{rapport/TODO.md}.
