\section{Conclusion}

\subsection{Bilan intermédiaire}

Au rapport intermédiaire, l'architecture globale du scanner est définie
et un prototype physique permet déjà de réaliser un cycle de scan réel.
La boîte, le plateau motorisé, la caméra, le laser, l'électronique,
l'écran, les LEDs et l'interface web sont suffisamment intégrés pour
démontrer la chaîne complète depuis la capture image jusqu'à l'export
d'un fichier STL.

Le résultat obtenu est encourageant mais pas encore final. L'acquisition
image est de bonne qualité, l'extraction récupère la majorité des points
visibles et le nuage de points est propre. Les limites principales se
concentrent sur les occultations dues à la caméra unique, la déformation
en hauteur et la génération du STL pour les formes non cylindriques.

\subsection{Revue des objectifs}

\begin{table}[H]
\hspace*{-1cm}
  \begin{tabular}{@{}p{1cm}p{8cm}p{8cm}@{}}
    \toprule
    \textbf{Réf.} & \textbf{Objectif} & \textbf{Statut intermédiaire} \\
    \midrule
    O1  & Numériser un objet $\leq 150^3$\,mm, automatisé          & Démontré sur objets simples, à fiabiliser \\
    O2  & Export STL ou OBJ                                         & Fait, qualité STL à améliorer \\
    O3  & Cycle de scan $\leq 10$\,min                              & Atteint sur essais actuels (1 à 1{,}5\,min) \\
    O4  & Prise en main $\leq 10$\,min, autonomie $\geq 90$\,\%     & À valider avec utilisateurs \\
    O5  & Budget $\leq 300$\,CHF                                    & Dans les clous, suivi final à produire \\
    O6  & Sécurité utilisateur                                      & Confinement présent, interlock et ouvertures à finaliser \\
    O7  & Retour visuel LED / écran                                 & Fonctionnel \\
    O8  & Interface USB ou web, scan en $\leq 5$ actions            & Interface web fonctionnelle \\
    O9  & Erreur $\leq 2$\,mm, répétabilité $\leq 1$\,mm            & À mesurer ; hauteur à corriger \\
    O10 & Encombrement $\leq 500^3$\,mm, masse $\leq 15$\,kg        & Compatible avec le prototype actuel \\
    O11 & Objets sans cavité fermée, contre-dépouille $\leq 45^\circ$ & Périmètre maintenu, cavités à traiter comme limite \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Revue des objectifs au rapport intermédiaire.}
  \label{tab:revue-obj}
\end{table}

\subsection{Résultats principaux}

\begin{itemize}
  \item Prototype réel assemblé et capable de produire un scan complet.
  \item Temps de scan largement inférieur à la contrainte de 10\,minutes.
  \item Acquisition image et nuage de points validés qualitativement.
  \item Interface web démontrable, avec suivi du scan et récupération du
        résultat.
  \item Limite géométrique clairement identifiée sur les objets anguleux :
        certaines zones éclairées par le laser ne sont pas visibles par la
        caméra unique.
\end{itemize}

\subsection{Risques identifiés}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Occultations caméra} : risque principal pour les formes
        non cylindriques. La mitigation prioritaire est l'essai d'une
        deuxième caméra et la fusion des nuages.
  \item \textbf{Qualité du STL} : le maillage actuel est insuffisant pour
        certaines géométries. Des algorithmes open-source de reconstruction
        doivent être évalués.
  \item \textbf{Déformation en hauteur} : la cause n'est pas encore
        identifiée. Un protocole avec pièces étalons est nécessaire.
  \item \textbf{Sécurité laser} : l'interlock capot et l'isolation des
        ouvertures doivent être finalisés avant un usage utilisateur.
  \item \textbf{Ergonomie} : l'interface est démontrable mais encore
        orientée debug.
\end{itemize}

\subsection{Perspectives}

La phase suivante doit être organisée en itérations ciblées :

\begin{enumerate}
  \item intégrer ou tester une deuxième caméra, probablement USB, avec une
        vue complémentaire ;
  \item calibrer les deux caméras et fusionner leurs mesures dans un même
        repère ;
  \item améliorer l'extraction des points visibles et séparer les pertes
        logicielles des occultations physiques ;
  \item diagnostiquer la déformation en hauteur à l'aide d'objets étalons ;
  \item évaluer des reconstructions de maillage plus robustes
        (Open3D, Poisson reconstruction, alpha-shape ou équivalent) ;
  \item finaliser la sécurité laser, le plateau, le câblage et l'interface
        utilisateur.
\end{enumerate}

La validation finale devra ensuite mesurer le temps de scan, la précision,
la répétabilité et l'ergonomie sur un protocole reproductible. Les essais
actuels montrent que l'objectif de temps est atteignable ; la priorité
technique devient donc la qualité géométrique du modèle 3D.
